[駐港部隊艦艇大隊037II型-772導彈艦_2012a.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:駐港部隊艦艇大隊037II型-772導彈艦_2012a.JPG "fig:駐港部隊艦艇大隊037II型-772導彈艦_2012a.JPG")\]\]
[HMS_Helsingborg_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HMS_Helsingborg_2.jpg "fig:HMS_Helsingborg_2.jpg")因為有隱形和飛彈等先進設計，戰力被升級歸類為護衛艦。\]\]
[沱江艦.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:沱江艦.jpg "fig:沱江艦.jpg")[沱江級巡邏艦](../Page/沱江級巡邏艦.md "wikilink")\]\]
**巡邏艦**，[海軍艦艇中](../Page/海軍.md "wikilink")，[护卫舰以下一級的水面作戰艦](../Page/护卫舰.md "wikilink")，噸位數可從數十噸到数百噸不等，功能視設計具體情況而定，可能用於掃雷、反潛、[飛彈或](../Page/飛彈.md "wikilink")[魚雷突襲](../Page/魚雷.md "wikilink")、近岸巡邏、巡河、情報蒐集、緝私、救援等多種功能。有時又稱為**護衛艇**、**砲艦**、**砲艇**。

## 國際概略分法

  - 500噸以下 -
    [魚雷快艇](../Page/魚雷快艇.md "wikilink")、[飛彈快艇](../Page/飛彈快艇.md "wikilink")、砲艇
  - 500-1000噸 - 巡邏艦
  - 1000-2000噸 - 護衛艦
  - 2000-4000噸 - 巡防艦
  - 4000-8000噸 - 驅逐艦
  - 8000噸以上 - 巡洋艦

## 概述

巡邏艦以小口徑艦炮為主要武裝，航速約10～45節，導彈快艇可達70節。一般裝備有6公分以下口徑艦炮和[深水炸彈](../Page/深水炸彈.md "wikilink")。巡邏艦是出現較早的戰鬥艇。[中國清末擁有若干](../Page/中國.md "wikilink")。[第一次世界大戰後](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")，此種艦艇逐漸發展成為[反潛護衛艇或](../Page/反潛護衛艇.md "wikilink")[魚雷艇](../Page/魚雷艇.md "wikilink")，用於近海搜索、監視和攻擊敵方潛艇、水面艦。

現代巡邏艦裝備有速射自動炮、[深水炸彈](../Page/深水炸彈.md "wikilink")、[聲納](../Page/聲納.md "wikilink")、[雷達](../Page/雷達.md "wikilink")、[魚雷](../Page/魚雷.md "wikilink")、[紅外線探測裝備等設施](../Page/紅外線.md "wikilink")。

## 軍用以外用途之巡邏艦

[美國海岸警衛隊](../Page/美國海岸警衛隊.md "wikilink")、[日本海上保安廳](../Page/日本海上保安廳.md "wikilink")、[韓國海洋警察廳](../Page/韓國海洋警察廳.md "wikilink")、[俄羅斯邊防軍](../Page/俄羅斯邊防軍.md "wikilink")、[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[行政院海岸巡防署等具有遠洋活動能力的海岸警備部隊](../Page/行政院海岸巡防署.md "wikilink")，擁有數艘大型巡邏艦，配備機砲與大口徑艦砲（部分配備了直升機），其中日本海上保安廳大型巡邏艦之規格比照[海上自衛隊主力船隻的船身打造](../Page/海上自衛隊.md "wikilink")；俄國邊防軍擁有的一部分巡邏艦係由[俄羅斯海軍退役艦艇改造](../Page/俄羅斯海軍.md "wikilink")，拆除了魚雷、飛彈等軍規配備；而美國海岸防衛隊部分的退役艦艇則撥交了[菲律賓海軍使用](../Page/菲律賓海軍.md "wikilink")。

中國大陸新近成立的[中國海警局裝備的海警船](../Page/中國海警局.md "wikilink")，包括原屬中國漁政、[中國海監總隊](../Page/中國海監總隊.md "wikilink")、[中國公安邊防海警部隊的各型巡邏艦](../Page/中國公安邊防海警部隊.md "wikilink")（如中國海警3210即原[中國漁政310](../Page/中國漁政310.md "wikilink")）是中國的海上執法主力艦種，據稱安有自動機炮、水炮和其他武器（部分可搭載直升機）；而台灣[海巡署也有部分中型巡邏艦](../Page/行政院海岸巡防署.md "wikilink")，擔負爭議海域的護航、執法任務與兩岸間緝私、人道救援任務。

## 相關條目

  - [飛彈快艇](../Page/飛彈快艇.md "wikilink")
  - [魚雷快艇](../Page/魚雷快艇.md "wikilink")

## 外部連結

  - [巡邏艦](http://wordpedia.pidc.org.tw/Content.asp?ID=11675)

[Category:巡邏艦](../Category/巡邏艦.md "wikilink")